# Programmation : les fonctions

<div class="mb-4 text-center">lien raccourcis : +++lien "/s/AH5D9A" "https://www.edusophie.com/s/AH5D9A"</div>

+++todo bug très chelou a régler, en lecture si il y a trop de caractères dans ce doc alors le programme saute tout en haut. fix temporaire : copié/collé du bloc programme en html

+++todo partie assert difficile pour les secondes, le mieux est de retirer le assert ... des cours de seconde

<div class="d-none">
+++programme /images/md/5B83H37HCDFACBD3979G6H6E6399CC
  Écrire et développer des programmes pour répondre à des problèmes et modéliser des phénomènes physiques, économiques et sociaux
  
  Utiliser/créer une fonction qui utilise, ou non, des paramètres
  Utiliser/créer une fonction qui renvoie, ou non, un résultat
  Sécuriser le type de variable qu'une fonction reçoit en entrée
+++
</div>

<div><div class="col-8 mx-auto text-center"><img class="rounded mb-5 col-10 border border-dark border-1" src="/images/md/5B83H37HCDFACBD3979G6H6E6399CC"></div><fieldset class="col-10 mx-auto px-3 py-2 bg-white border border-2 mx-2 mb-2 programmeGenerator"><legend class="text-center mb-0 border border-3 bg-white rounded-3 py-0 mx-auto"><b style="font-size: 2rem">Au programme</b></legend><p class="h3">Capacités officielles du programme</p><ul><li>Écrire et développer des programmes pour répondre à des problèmes et modéliser des phénomènes physiques, économiques et sociaux</li></ul><p class="h3">À travers ce cours vous apprenez à</p><ul><li>  Utiliser/créer une fonction qui utilise, ou non, des paramètres</li><li>  Utiliser/créer une fonction qui renvoie, ou non, un résultat</li><li>  Sécuriser le type de variable qu'une fonction reçoit en entrée</li></ul></fieldset></div>

+++sommaire

## Introduction

Au collège, vous avez découvert les fonctions en mathématiques. Une fonction permet de ne pas avoir à réécrire systématiquement une suite de calculs mathématiques. 

Un énoncé mathématique sans fonction  pourrait ressembler à ceci : 
  - Selon le calcul '5x² + ( 6x² + 28 / ( 2x + 17) ) - 77'
  - ...
  - Pour rappel, selon le calcul '5x² + ( 6x² + 28 / ( 2x + 17) ) - 77' ...
  - ...
  - '5x² + ( 6x² + 28 / ( 2x + 17) ) - 77' ...
  - ...

Or les fonctions nous apporte un certain confort en évitant de réécrire systématiquement un même calcul plusieurs fois :
  - soit f(x) = 5x² + ( 6x² + 28 / ( 2x + 17) ) - 77
  - ...
  - Pour rappel, selon f(x) ...
  - ...
  - f(x) ...
  - ...

En informatique, le but est le même : ne pas réécrire une même séquence de code plusieurs fois dans son programme. 

### La syntaxe d'une fonction

+++bulle r3do
  De plus, les fonctions peuvent être utilisées sans que l'on sache forcément comment elles fonctionnent en interne. C'est une pratique assez courante en informatique
+++

Dans la plupart des langages de programmation, une fonction se présente sous la forme suivante : 

<style>
  .t-fonction{color:#b07914}
  .t-parametre{color:#149ab0}
</style>

<div class="text-center  mb-3">
  <div class="d-inline-block border border-primary py-1 px-2">
    <span class="t-fonction">nomDelaFonction</span>(<span class="t-parametre">parametre1</span>)
  </div>
</div>

- <span class="t-fonction">nomDelaFonction</span> est le nom de la fonction qui doit être exécutée
- <span class="t-parametre">parametre1</span> est un paramètre dont a besoin dès le début la fonction pour pouvoir travailler
- exemples :

widget python 
print('Bonjour !')
int('17')
len("combien de caractères y a-t-il écrit ici ?")
widget

+++bulle r3do
  testez ce code ! que remarquez vous ?
+++

---

**Remarque 1** : les fonctions peuvent ne pas avoir besoin de paramètre pour pouvoir s'exécuter

<div class="text-center mb-3">
  <div class="d-inline-block border border-primary py-1 px-2">
    <span class="t-fonction">nomDelaFonction</span>()
  </div>
</div>

- exemple :

widget python 
print('Bonjour !')
exit()
print("cette ligne ne s'affiche pas...mais pourquoi ??")
widget

+++bulle r3do
  testez ce code ! à quoi sert la fonction exit() ?
+++

---

**Remarque 2** : les fonctions peuvent utiliser plusieurs paramètres en entrée. Chaque paramètre est sépare par une virgule

<div class="text-center mb-3">
  <div class="d-inline-block border border-primary py-1 px-2">
    <span class="t-fonction">nomDelaFonction</span>(<span class="t-parametre">parametre1</span>, <span class="t-parametre">parametre2</span>, <span class="t-parametre">parametre3</span>, ..., <span class="t-parametre">parametreN</span>)
  </div>
</div>

- exemples : 

widget python 
from random import choice

print(max(47,12))
print(choice(['pierre', 'feuille', 'ciseaux']))
widget

+++bulle r3do
  testez ce code ! à quoi servent les fonctions max et choice ?
+++

+++bulle r3do droite
  retirez la première ligne et exécutez le code...
+++

### Comment est exécutée une fonction

L'exécution d'une fonction se déroule toujours en trois étapes : 
0. <span class="px-1" style="background-color:#ffafaf">la fonction reçoit un ensemble de paramètre(s) au aucun paramètre en entrée</span>
1. <span class="px-1" style="background-color:#afffaf">la fonction exécute le code qu'elle contient en interne</span>
2. <span class="px-1" style="background-color:#c3c3ff">la fonction renvoie, dans le programme, un résultat</span>


Ci-dessous, un exemple d'utilisation de la fonction '`abs()`', fonction fournie nativement par python

Voici ce que nous dit [la documentation](https://docs.python.org/fr/3.8/library/functions.html?highlight=abs#abs) au sujet de la fonction '`abs()`' : 

<div class="border border-primary text-center col-8 mx-auto">
  <div style="font-size:1.2rem">abs(<span class="text-blue">x</span>)</div><div>Renvoie la valeur absolue d'un nombre. L'argument peut être un nombre entier ou un nombre à virgule flottante. </div>
</div><br>

Donc lorsque je souhaite exécuter '`abs(-14)`', l'exécution peut être schématisée comme suit:

+++diagramme col-8 mx-auto
flowchart LR
  subgraph entree[<div>0. Réception des paramètres</div>]
  direction LR
    B[<span class="text-blue">x</span> <- 14]
  end
  
  subgraph fonction[<div>1. Exécution de la fonction</div>]
  direction LR
    F["calcule la valeur absolue du paramètre donné en entrée"]
  end
  
  subgraph sortie[<div>2. Retour de la fonction</div>]
  direction LR
    G['14']
  end
  
  entree==>fonction
  fonction==>sortie
  
  style entree fill:#ffafaf,stroke:#333,stroke-width:1px
  style fonction fill:#afffaf,stroke:#333,stroke-width:1px
  style sortie fill:#c3c3ff,stroke:#333,stroke-width:1px
+++

widget python
  # le code principal du programme débute ici
  # ...
  abs(14) # python exécute le contenu de la fonction, puis, revient au niveau du programme principal
widget

+++bulle r3do
  La fonction <code>abs(-14)</code> retourne bien <b>dans le programme</b> la valeur '14'. Mais <code>abs(-14)</code> n'affiche pas automatiquement la valeur retournée
+++
+++bulle r3do droite
  Si nous souhaitons afficher le retour de la fonction <code>abs(-14)</code> dans la console, nous devons le faire nous même avec la fonction <code>print()</code>. Cela peut se faire différentes manières : 
+++

widget python
# En utilisant des variables
monNombreNegatif = -14 
monNombrePositif = abs(monNombreNegatif)
print(monNombrePositif)

# ou alors

# En imbriquant directement la fonction str dans la fonction print
print(abs(-14)) 
widget

### Résumons +++emoji-writing_hand 

- En programmation, une fonction est une sorte de boite noire qui permet de ne pas réécrire des mêmes séquences de code plusieurs fois dans son programme
- Une fonction peut, ou non, avoir besoin de paramètre(s) en entrée pour pouvoir travailler
- Une fonction sans paramètres est de la forme : <span class="t-fonction">nomDelaFonction</span>()
- Une fonction avec paramètre(s) est de la forme : <span class="t-fonction">nomDelaFonction</span>(<span class="t-parametre">parametre1</span>, <span class="t-parametre">parametre2</span>, <span class="t-parametre">parametre3</span>, ..., <span class="t-parametre">parametreN</span>)

## S'outiller pour programmer

Pour programmer dans de bonnes conditions, les développeurs utilisent un logiciel spécialisé pour développer des programmes. Ce type de logiciel est appelé **IDE** (**I**ntegrated **D**evelopment **E**nvironment) et facilite l'écriture du code, le débogage, etc...

Pour le langage python, nous utiliserons thonny que vous connaissez déjà. Cet **IDE** est léger et spécialisé dans la programmation python. 

+++bulle r3do
  l'IDE thonny est normalement déjà installé sur les ordinateurs. Pour le télécharger chez vous, vous trouverez son installateur <a href="https://thonny.org/" target="_blank">sur son site officiel</a>
+++

Ouvrez le logiciel thonny puis cliquez sur 'Affichage' (situé tout en haut), et activez seulement les options suivantes :  

- **Assistant**
    - donne des informations supplémentaires lorsque votre programme déclenche une erreur 
- **Console**
    - vous permet de voir le résultat de vos programmes 
- **Variables**
    - permet de visualiser les variables qui sont créer lors de l'exécution de votre programme

+++activité binome 15 ../01-__-_activites/00-__-_applications-_directes/fonctions-_python-_usuelles-_et-_prise-_en-_main-_de-_l--__IDE-_thonny.md "Fonctions pythons usuelles et prise en main de d'IDE thonny"
    <ul>
        <li>Faire l'exercice mis en lien</li>
        <li>Si l'exercice est terminé en avance, dissolvez votre groupe. Chaque membre du groupe vient en aide auprès d'un autre binôme</li>
        <ul>
            <li><b class="text-red">Attention :</b> avant dissolution, chaque membre du groupe doit être capable de faire l'exercice seul</li>
            <li><b class="text-red">Attention :</b> respectez bien <b>la charte d'entraide</b></li>
        </ul>
    </ul>
+++

## Créer ses propres fonctions

Il est possible de créer facilement ses propres fonctions. Cela permet non seulement d'alléger son code en supprimant les parties redondantes, mais en plus, les fonctions permettent de découper son code. Cela facilite grandement la relecture du code, sa compréhension et son débogage.

Pour déclarer une nouvelle fonction, il suffit d'utiliser l'instruction '`def`' ('`def`' comme **def**ine). Ci-dessous figurent quelques exemple de création de fonctions

### Une fonction qui ne prend pas de paramètre

Il s'agit du cas le plus simple. Voici ci-dessous comment on crée une fonction qui ne prend aucun paramètre

```python
  def maFonctionPerso():
    # ici nous écrivons le code que devra exécuter notre fonction
    # remarquez que je peux donner le nom que je veux à une fonction que je crée
```

+++bulle r3do
Ajoutons un peu de contenu dans notre fonction ! 
+++

widget python
def maFonctionPerso():
  print('Voici une phrase très longue à écrire !')
widget

+++bulle r3do
Remarquez que si j'exécute le code, rien ne se passe. En effet, j'explique à python comment marche ma fonction (comme si je lui donnai une recette de cuisine)
+++

+++bulle r3do droite
Mais je ne lui dit pas de l'utiliser ! appelons donc notre fonction pour l'utiliser ! 
+++

widget python
def maFonctionPerso():
  print('Voici une phrase très très très très très très très longue à écrire !')

maFonctionPerso()
maFonctionPerso()
maFonctionPerso()
maFonctionPerso()
widget

### Une fonction qui prend un à plusieurs paramètres

Pour créer une fonction qui prend plusieurs paramètres, il faut déjà décider du nombre de paramètre(s) dont aura besoin notre fonction pour travailler. Imaginons une fonction qui calcule la moyenne entre trois nombres, cette fonction va donc naturellement avoir besoin en entrée de ces trois nombres pour pouvoir travailler. 

Il faut donc déclarer la fonction comme suit : 

```python
  def moyenne(a,b,c):
    # ici nous écrivons le code que devra exécuter notre fonction
```

+++bulle r3do
  nous ajoutons ensuite du code dans notre fonction pour calculer la moyenne entre '<code>a</code>', '<code>b</code>' et '<code>c</code>'
+++

widget python
# nous déclarons la fonction 
def moyenne(a,b,c):
  somme = a + b + c
  resultat = somme / 3
  print(resultat)

# et ensuite, nous l'appelons   
moyenne(7,16,12)
widget

+++bulle r3do
  Essayons maintenant nos fonction en l'appelant plusieurs fois dans notre programme !
+++

widget python
def moyenne(a,b,c):
  somme = a + b + c
  resultat = somme / 3
  print("la moyenne entre " + str(a) + ", " + str(b) + " et " + str(c) + " est de : " + str(resultat))

moyenne(10,17,14)

note1 = 12
note2 = 16
note3 = 19

moyenne(note1, note2, note3)
widget

+++bulle r3do
  remarquez que Python, comme la plupart des langages de programmation, fait automatiquement le lien entre la variable '<code>note1</code>' et la variable '<code>a</code>'. (idem pour les autres paramètres)
+++

+++bulle r3do droite
  à chaque exécution de la fonction, Python crée 3 variables temporaires '<code>a</code>', '<code>b</code>' et '<code>c</code>'. Python affecte automatiquement dans ces variables temporaires les valeurs des paramètres passés en entré lors de l'appel de la fonction
+++

+++bulle r3do
  une fois l'exécution de la fonction terminée, les variables temporaires '<code>a</code>', '<code>b</code>' et '<code>c</code>' sont automatiquement détruites
+++

### Sécuriser les paramètres d'une fonction

Lorsque nous programmons, nous pouvons rencontrer un type d'erreur récurrent : celle de passer de mauvais paramètres à une fonction.

Python met à notre disposition l'instruction '<code>assert</code>' qui permet de tester la valeur d'une condition. Et si cette condition est fausse, alors le programme s'arrête et renvoie une erreur.

Reprenons la fonction '<code>moyenne</code>' codée juste au dessus : 

```python
def moyenne(a,b,c):
  somme = a + b + c
  resultat = somme / 3
  print("la moyenne entre " + str(a) + ", " + str(b) + " et " + str(c) + " est de : " + str(resultat))
```

Rien ne nous interdit de passer des paramètres qui ne soient pas des entiers : 

widget python
def moyenne(a,b,c):
  somme = a + b + c
  resultat = somme / 3
  print("la moyenne entre " + str(a) + ", " + str(b) + " et " + str(c) + " est de : " + str(resultat))
  
moyenne('10', 'onze', 'seize')
widget

+++bulle r3do
L'exécution du code nous ressort une erreur qui, dans des cas plus complexes, sera difficile à identifier et à déboguer
+++

Nous pouvons donc commencer par vérifier si les valeurs passées en paramètres sont bien des nombres entier (integer).

widget python
def moyenne(a,b,c):
  assert isinstance(a, int)
  assert isinstance(b, int)
  assert isinstance(c, int)

  somme = a + b + c
  resultat = somme / 3
  print("la moyenne entre " + str(a) + ", " + str(b) + " et " + str(c) + " est de : " + str(resultat))
  
moyenne('10', 'onze', 'seize')
widget

+++bulle r3do
L'erreur déclenchée nous indique la ligne où le '<code>assert</code>' a échoué. Il nous suffit de lire la ligne pour comprendre en un coup d'oeil l'origine de l'anomalie
+++

Nous vérifions maintenant les types des données passées en paramètre. Cependant, nous pouvons très bien utiliser des nombre entiers négatifs, ce qui peut ne pas paraître très logique lorsque nous calculons la moyenne de nos notes dans l'année.

'<code>assert</code>' permet aussi de tester facilement la logique de notre programme : 

widget python
def moyenne(a,b,c):
  # Nous vérifions d'abord si a, b et c sont bien des entiers
  assert isinstance(a, int)
  assert isinstance(b, int)
  assert isinstance(c, int)
  
  # Maintenant nous vérifions que a, b et c sont bien supérieurs ou egal à zéro
  assert a >= 0
  assert b >= 0
  assert c >= 0

  somme = a + b + c
  resultat = somme / 3
  print("la moyenne entre " + str(a) + ", " + str(b) + " et " + str(c) + " est de : " + str(resultat))
  
moyenne(12, -4, 17)
widget

+++bulle r3do
Pour la suite, lorsque vous créez des fonctions, je vous demande de vérifier au minimum les types des paramètres passés à la fonction
+++

+++bulle r3do droite
Cette bonne pratique vous économisera beaucoup de temps de débogage
+++

### Une fonction qui retourne une valeur spécifique

+++activité binome 15 ../01-__-_activites/00-__-_applications-_directes/fonction-_et-_retour.md "Fonction et retour"
    <ul>
        <li>Faire l'exercice mis en lien</li>
        <li>Si l'exercice est terminé en avance, dissolvez votre groupe. Chaque membre du groupe vient en aide auprès d'un autre binôme</li>
        <ul>
            <li><b class="text-red">Attention :</b> avant dissolution, chaque membre du groupe doit être capable de faire l'exercice seul</li>
            <li><b class="text-red">Attention :</b> respectez bien <b>la charte d'entraide</b></li>
        </ul>
    </ul>
+++

### Résumons +++emoji-writing_hand 

- Une fonction retourne systématiquement un résultat dans le programme dans lequel elle est exécutée ( **retourner un résultat != afficher un résultat dans la console** ). Par défaut, une fonction retourne '`None`'
- Pour préciser ce qu'une fonction doit retourner, il faut utiliser l'instruction '`return`' dans la déclaration de la fonction
- En python, nous pouvons effectuer des vérifications automatiques dans nos programmes à l'aide de l'instruction '`assert`'
- '`assert`' déclenche une erreur et stoppe l'exécution du programme si la condition testée est fausse (`False`). Si la condition est juste (`True`), alors le programme continue de s'exécuter comme si de rien n'était
- La fonction '`isinstance(unParametre, type)`' retourne `True` si la variable '`unParametre`' est du type '`type`' sinon elle retourne `False`. 
- Tester si un paramètre en entrée est bien du type attendu dès le début de la déclaration de la fonction est une très bonne pratique de programmation.



+++bulle r3do
  Quelques exemples de types testables avec la fonction '<code>isinstance()</code>' ; float, int et str
+++

+++bulle r3do droite
  Nous verrons d'autres types pendant l'année :)
+++

